盧斯達：香港人應站出來支持加泰隆尼亞

香港燃燒起來之際，加泰隆尼亞也被迫革命，因為不公義的西班牙政府出手，重判加泰獨派領袖坐牢9年至13年。加泰人在示威的時候升起了代表香港的黑色洋紫荊旗，就因為這樣，我們必須回應。在本月24號(星期四)，周竪峰、劉穎匡和鄭俠將會舉辦一個支援加泰隆尼亞人的集會，暫定於7點鐘遮打花園，正申請不反對通知書。這是香港人國際戰線的一部份。

【為甚麼要舉辦集會？為甚麼要支持加泰隆尼亞？】

一：效果。世界現時十分關注香港，舉辦集會可以有效引起中外關注。香港人對抗極權、暴政、警暴，而加泰人面對的也是這樣的西班牙中央。加泰人第一日示威，就有人被槍傷眼睛和睾丸，這對於仍未脫離警暴、社運政界中人和示威者飽受暴力傷害的香港人，理應心同感受、同仇敵愾。

二：犯法非犯罪。加獨領袖只是提倡政治理念，即使「違憲」，亦只屬於「政治犯罪」而不是事實犯罪，判其入獄極無天理，事實全部都只是政治犯。獨立選項亦經過公投確認，獲得大多數人民支持，而西班牙不承認公投，並施以司法迫害兼軍警鎮壓，是踐踏民主，無視人權。香港上世紀被迫「回歸」中國，「一國兩制」千般承諾之後一直走數，理應獨立自主的地方一直不能獨立自主，一直淪為大國和強權附庸，這份飽受迫害的心情我們應該明白。

三：回應義務。早在雨傘時期，加泰已有議員聲援香港，早於國際轉向之前。現在加泰人繼續不怕得罪中國，也在自己主場舉起代表香港抗爭的旗幟，我們也不能逃避回應的義務，我們理應表態支持加泰人。在爭取真正自主的路途，加泰人也是我們的兄弟手足，我們不能令任何人感到孤單。我們都知道在孤立無援的時候，其他國家的表態是雪中送炭。我們必須表態。

【支持加泰會否得罪西班牙、歐盟和美國？】

一：將心比己。美國、歐盟和加泰人並無因為害怕激嬲中國，而放棄聲援香港；我們希望其他國家能夠頂住強權壓力，濟弱扶傾，伸張基本人權道義。我們自己就更不能利字當頭、畏首畏尾。這關乎香港抗爭者理想主義和道德高地——我們不只爭取私利，我們也支持其他受暴政迫害的人，即使這樣有可能得罪強權，我們也應該義無反顧去做，do a Hong Kong.

二：意見多元。歐美強權不支持加泰獨立，不代表我們取態要跟強權一模一樣，很多西方人都會同情加泰人，如果我們跟國家同一個鼻孔出氣，我們就跟西班牙和中國沒有分別。我們會計算利害，但也不能放棄公義，否則我們如何大義凜然去告訴世界，香港值得獨立自主，香港值得擁有人權？很多外國人聲援香港，其實很多都是單純公義。我們自己得到別人因為公義而發出的支援，自己也同樣擁有支援別人的責任。我們不能再做free-rider，要與其他受壓迫者同行，我們必須表態。

【支持加泰會否令中共有藉口「抹黑」香港人搞港獨？】

一：其實你控制唔到。五大訴求並沒有觸及憲制和主權問題，但中方早就定性了香港是「顏色革命」，從來沒支持過獨立的黃之鋒羅冠聰甚至早前遇襲的岑子傑也被中方批評為「港獨頭目」，基本上無論大家對這個問題有甚麼想法，中方都是一貫如此定性。香港人發出任何令中國不悅的聲音，都是如此定性。

二：中國早就嬲左。這四個月，香港抗爭者已經挑戰過大大小小的心理關口，包括中聯辦國徽和國旗，我們尚且不割席，為何要割加泰手足？中國不高興又如何呢？大家反對送中，不也激嬲中國了嗎？裝修中資，不也激嬲了嗎？香港人要民主自由，不也激嬲嗎？但香港人繼續撐下去。所以我們也不用自我審查。因為中國再嬲，也不過如此。總不會聲援加泰會嬲過五星紅旗被射落海。中國同西班牙特別親？要迫害香港人有一千萬個理由，而且也正在迫害。為義受迫害，總好過自以為識玩但計來計去之後還是被迫害。我們必須表態。

我們要告訴加泰隆尼亞人，雖然我們都在溝渠，我們尚未有國家，但我們仰望同一片星空，我們追求一樣的自由和尊嚴。

立場新聞